\documentclass[journal,10pt,twocolumn]{IEEEtran}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{cite}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{float}
\usepackage{lipsum} % Para texto de relleno inicial

\begin{document}

\title{Comparación de Técnicas de Mejora de Contraste en Imágenes Digitales: HE, CLAHE y BHE2PL}

\author{
    \IEEEauthorblockN{Autor(es)}
    \IEEEauthorblockA{
        Facultad\\
        Asignatura: PDI - Primer Parcial\\
        Email: correo@institucion.edu
    }
}

\maketitle

\begin{abstract}
Este documento presenta un análisis cuantitativo y cualitativo de tres algoritmos de mejora de contraste en imágenes digitales: Ecualización de Histograma tradicional (HE), Ecualización de Histograma Adaptativa Limitada por Contraste (CLAHE) y Ecualización de Bi-histograma usando dos límites de meseta (BHE2PL). Se evalúa el desempeño de las técnicas utilizando métricas estandarizadas como AMBE, PSNR, entropía y contraste, sobre un conjunto de imágenes. Los resultados demuestran diferencias estadísticamente significativas en la preservación del brillo y mejora visual, validadas a través de pruebas de hipótesis rigurosas.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
Mejora de Imagen, Ecualización de Histograma, CLAHE, BHE2PL, AMBE, PSNR.
\end{IEEEkeywords}

\section{Introducción}
\IEEEPARstart{L}{a} mejora del contraste es una técnica fundamental en el procesamiento digital de imágenes. La Ecualización de Histograma (HE) es uno de los métodos más utilizados debido a su simplicidad. Sin embargo, HE usualmente produce sobre-realce y desplazamiento excesivo del brillo medio. Para abordar estas limitaciones, se introdujeron métodos locales como CLAHE y métodos que dividen el histograma global, como BHE2PL~\cite{aquino2017bi}. El objetivo de este estudio es realizar una comparación exhaustiva de estas tres técnicas considerando la preservación del brillo natural y el incremento en el contraste, sin introducir artefactos de saturación excesivos.

\section{Marco Teórico}
En esta sección se describen brevemente las técnicas utilizadas.

\subsection{Ecualización de Histograma (HE)}
HE busca redistribuir las intensidades de los píxeles para lograr un histograma plano, incrementando el rango dinámico global de la imagen.

\subsection{CLAHE}
El método Contrast Limited Adaptive Histogram Equalization divide la imagen en bloques (tiles) y aplica ecualización limitando el contraste (recortando picos del histograma) para evitar la amplificación de ruido en áreas homogéneas.

\subsection{Ecualización de Bi-histograma (BHE2PL)}
Esta técnica propuesta divide el histograma en dos secciones basadas en el nivel de intensidad promedio, calculando límites de meseta para modificar de forma adaptativa cada sub-histograma y ecualizarlos independientemente, con el fin de preservar el brillo~\cite{aquino2017bi}.

\section{Metodología}
\subsection{Base de Datos y Herramientas}
Las pruebas se realizaron sobre un conjunto de imágenes representativas provenientes de la base de datos de segmentación de Berkeley~\cite{MartinFTM01}, utilizando Python y librerías de OpenCV.

\subsection{Métricas de Evaluación}
Se emplearon las siguientes métricas:
\begin{itemize}
    \item \textbf{AMBE (Absolute Mean Brightness Error):} Mide la desviación del brillo promedio.
    \item \textbf{PSNR (Peak Signal-to-Noise Ratio):} Evalúa el nivel de distorsión introducido.
    \item \textbf{Contraste:} Desviación estándar de los niveles de gris.
    \item \textbf{Entropía:} Medida de la información contenida en la imagen.
\end{itemize}

\subsection{Análisis Estadístico}
Para la evaluación robusta de las diferencias observadas, se aplicó la prueba T de Student para muestras relacionadas, obteniendo valores $p$ (p-values) que determinan la significancia estadística entre las métricas de los métodos.

\section{Resultados y Discusión}
\subsection{Análisis Cuantitativo}
Se compararon en forma condensada los valores de AMBE, PSNR, entropía y contraste. % Ref a la tabla de resultados.

\subsection{Análisis Visual Cualitativo}
% Ref a la imagen comparativa generada.

\section{Conclusiones}
Las conclusiones preliminares demuestran que mientras HE incrementa fuertemente el contraste global, falla en preservar el brillo original. BHE2PL y CLAHE ofrecen mejores balances de realce local y protección contra el ruido, confirmados estadística y cualitativamente.

\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{referencias}

\end{document}
